% Copyright (c) 2011 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[activate]{pdfcprot}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{units}

\newcommand\e[1]{\cdot 10^{#1}}

\newcommand\gqq[1]{\glqq #1\grqq}

\title{Matheübung}
\author{Martin Ueding}

\begin{document}

\maketitle

\section{Mathematischer Formelsatz}

\subsection{Beispiele auf Aufgabenblatt}

\paragraph{Fließtext}
$a^2 + b^2 = c^2$

\paragraph{eckige Klammern}
\[ a^2 + b^2 = c^2 \]

\paragraph{equation Umgebung}
\begin{equation}
a^2 + b^2 = c^2
\end{equation}

%\paragraph{equation* Umbebung}
%\begin{equation*}
%a^2 + b^2 = c^2
%\end{equation*}

\subsection{matheuebung.pdf}

\subsubsection{Gleichungsumformungen}

\paragraph{Erstes Beispiel (Einfache Gleichung}
\begin{equation}
4x^2 + 2xv + v^2 = (2x + v)^2 - 2xv
\end{equation}

\paragraph{Zweites Beispiel (Gleichung über mehrere Zeilen)}
\begin{align}
(2x + 1)(2x - 1) &= 7 \nonumber \\
4x^2 - 1 &= 7 \nonumber \\
x^2 &= 2  \nonumber\\
x &=& \pm 2
\end{align}
\paragraph{Drittes Beispiel (Hochstellung, Wurzeln)}
\begin{align}
\left( a^{\frac{p}{q}} \right)^{rq} &= \left( \left( \sqrt[q]{a^p} \right)^q \right)^r \nonumber \\
&= (a^p)^r = a^{rp}
\end{align}
\paragraph{Viertes Beispiel (Brüche)}
\begin{equation}
\frac{1-x^4}{(x^3)^2}-\left(\frac{1}{x}\right)^2=\frac{1-2x^4}{x^6}
\end{equation}

\paragraph{Fünftes Beispiel (Mathe im Fließtext )}
\begin{equation}
m=\frac{v^2r}{G}
\end{equation}
Mit $G = \unitfrac[6{,}67 \e{-11}]{Nm^2}{kg^2}$, $v = \unitfrac[29{,}77]{km}{s}$ und $r = \unit[1{,}49570 \e{8}]{km}$ ergibt
sich für die Masse $M$ der Sonne:
\begin{equation}
M = \frac
	{\left(\unitfrac[22{,}77 \e{3}]{m}{s} \right)^2 \cdot \unit[1{,}49570 \e{11}]{m}}
	{\unitfrac[6{,}67 \e{-11}]{Nm^2}{kg^2}}
= \unit[1{,}98 \e{30}]{kg}
\end{equation}

\paragraph{Sechstes Beispiel (Klammerausdruck, Array)}
\begin{align}
\ln(1+|u|) &= x-c \nonumber \\
1+|u| &= e^{x-c} \nonumber \\
|u| &= e^{x-c}-1 \nonumber \\
u(x) &= \begin{cases}
e^{x-c}-1 & \text{für} \, x > c \\
0 & \text{für}\, x=c \\
-e^{x-c}+1 & \text{für} \, x < c
\end{cases}
\end{align}

\paragraph{Siebtes Beispiel (Funktionen, verschachtelte Brüche)}
Aus der l’Hos\-pi\-tal\-schen Regel folgt:

\[
\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\ln\sin(\pi x)}{\ln\sin(x)} =
\lim_{x \rightarrow \infty} \frac
	{\pi \frac{\cos(\pi x)}{\sin(\pi x)}}
	{\frac{\cos(x)}{\sin(x)}} =
\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\pi \tan(x)}{\tan(\pi x)} =
\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\pi / \cos^2(x)}{\pi / \cos^2(\pi x)} =
\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\cos^2(\pi x)}{\cos^2(x)} =
1
\]

\subsubsection{Die Lösung von Integralen (Integrale)}
\begin{equation}
f(x)=\int_a^b \frac{3x^2}{x^3-1} \mathrm dx
\end{equation}

Exkurs:

\begin{align}
u &:= x^3-1 \nonumber \\
\frac{\mathrm dx}{\mathrm dy} &= 3x^2 \nonumber \\
\mathrm dx &= \frac{\mathrm du}{3x^2} \nonumber \\
\int \frac{3x^2}{x^3-1} \mathrm dx &= \int \frac{1}{u} \mathrm du \\
f(x) &= \ln(|u|) + c
\end{align}

Es folgt damit:

\[ f(x) = [\ln(x^3-1)]_a^b \]

\paragraph{Die Integral - Multiplikationsregel}

Es gilt:

\[ \int_a^b g'(x)f(x)\mathrm dx = [g(x)f(x)]_a^b - \int_a^b g(x)f'(x)\mathrm dx \]

Berechnen wir damit als Beispiel das Integral $\int \ln(x) \mathrm dx = \int 1 \cdot \ln(x) \mathrm dx$!
\textbf{Führen Sie die Berechnung des Integrals in diesem Dokument zu Ende!}

\subsection{Vektoren und Matrizen (Vektoren, Arrays, Fortsetzungspunkte)}

Der Winkel $\alpha$ zwischen zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ ist gegen durch:

\[ \cos(\alpha) = \frac{\vec{a} \cdot \vec{b}}{|\vec{a}| \cdot |\vec{b}|} \]

Ein lineares Gleichungssystem $A \cdot x = b$, wobei $A = (A_{ij})_{n \times n}$ eine $n \times n$ Matrix und $x=(x_i)_n$ und $b=(b_i)_n$ Vektoren mit $n$ Elementen sind, sieht ausgeschrieben so aus:

\[
\left(
\begin{matrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\
\end{matrix}
\right)
\left(
\begin{matrix}
a_{x_1}  \\
a_{x_2}  \\
\vdots \\
a_{x_n}  \\
\end{matrix}
\right)
=
\left(
\begin{matrix}
a_{b_1}  \\
a_{b_2}  \\
\vdots \\
a_{b_n}  \\
\end{matrix}
\right)
\]

Die Summenschreibweise für die $i$-te Zeile dieser Matrix ist dann:

\[ \sum_{m=1}^n a_{im} \cdot x_m = b_i \]

\end{document}
